%%=============================================================================
%% Inleiding
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Inleiding}{Introduction}}%
\label{ch:inleiding}

De opkomst van tools zoals ChatGPT, Gemini en GitHub Copilot, die gebruikmaken van Large Language Models (LLM’s), heeft een duidelijke impact op de manier waarop software ontwikkeld en onderwezen wordt. Uit recente onderzoeken blijkt dat studenten en beginnende programmeurs LLM’s steeds vaker gebruiken om code te schrijven, te begrijpen en te verbeteren \autocite{Lepp2025,Kazemitabaar2023}. Deze tools kunnen niet alleen syntaxfouten detecteren, maar ook de context van implementaties begrijpen en suggesties geven voor verbeteringen, wat nieuwe mogelijkheden biedt voor het automatiseren en personaliseren van feedback binnen het programmeeronderwijs \autocite{Kasneci2023}.

\vspace{1em}

Hoewel de inzet van LLM's voor codegeneratie en ondersteuning van studenten al veelvuldig wordt bestudeerd, is het gebruik ervan voor het systematisch evalueren van codekwaliteit en het leveren van kwalitatieve, formatieve feedback nog onvoldoende onderzocht \autocite{Mendonca2025,Koutcheme2025}. Meer specifiek blijft het een uitdaging om te bepalen in welke mate LLM's bruikbare en betrouwbare oordelen kunnen vellen over complexe code-inzendingen en hoe deze oordelen zich verhouden tot die van menselijke beoordelaars. Deze bachelorproef tracht dit gat te vullen door de inzet van LLM's als ondersteunend evaluatie-instrument diepgaand te analyseren.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Probleemstelling}{Problem Statement}}%
\label{sec:probleemstelling}

Binnen de opleidingsonderdelen (OLOD's) Front-End Web Development en Web Services aan HOGENT worden studentenprojecten geëvalueerd door lectoren op basis van een uitgebreide set vooraf gedefinieerde criteria, zoals codekwaliteit, structuur, documentatie en foutafhandeling. Deze evaluaties gebeuren momenteel volledig handmatig, wat voor de lectoren een complex, repetitief en enorm tijdsintensief proces is.

\vspace{1em}

De werklast bij het handmatig beoordelen is hoog doordat er een aanzienlijk deel van de evaluatietijd per project opgaat aan het simpelweg controleren van de aanwezigheid van specifieke criteria in de codebase. Hierdoor blijft er minder tijd over voor het formuleren van diepgaande, inhoudelijke en formatieve feedback voor de student. Daarnaast worden de projecten beoordeeld door meerdere lectoren, wat het risico op inconsistentie en subjectiviteit in de beoordeling vergroot. Hoewel LLM's hier theoretisch ondersteuning kunnen bieden door repetitieve controles te automatiseren, is de betrouwbaarheid, consistentie en bruikbaarheid van dergelijke modellen binnen deze specifieke onderwijscontext nog onduidelijk.

\vspace{1em}

Dit onderzoek richt zich dan ook specifiek op de lectoren Front-End Web Development en Web Services aan HOGENT als primaire doelgroep. Deze bachelorproef wil onderzoeken of en hoe een LLM-gebaseerde evaluatieflow kan bijdragen aan het verlagen van de werklast en het verhogen van de consistentie, zonder in te boeten op de kwaliteit van de feedback.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksvraag}{Research question}}%
\label{sec:onderzoeksvraag}

Uit bovenstaande probleemstelling komt volgende centrale onderzoeksvraag naar boven:

 \begin{quote}
    \textit{``In welke mate kunnen Large Language Models bruikbare en betrouwbare formatieve feedback genereren op code-kwaliteit van studentenprojecten binnen webontwikkeling en hoe verhouden deze beoordelingen zich tot de evaluaties van ervaren lectoren?''}
\end{quote}

Deze onderzoeksvraag kan opgesplitst worden in meerdere deelvragen, zowel met betrekking tot het probleemdomein, als het oplossingsdomein.

\textbf{\newline Deelvragen probleemdomein:}
\begin{enumerate}
    \item Welke specifieke evaluatiecriteria worden momenteel gebruikt bij de evaluatie van projecten binnen Front-end Web Development en Web Services?
    \item Hoeveel tijd wordt gemiddeld gespendeerd aan het beoordelen van één project?
    \item Van de tijd die gespendeerd wordt aan het beoordelen van één project, welk deel is gericht op het controleren van de criteria, en welk deel is gericht op het geven van inhoudelijke feedback?
    \item In welke mate ervaren de lectoren inconsistenties in hun eigen beoordelingen ten opzichte van hun collega's?
\end{enumerate}

\vspace{1em}

\textbf{Deelvragen oplossingsdomein:}
\begin{enumerate}
    \item In welke mate is het geselecteerde LLM in staat om vooraf gedefinieerde evaluatiecriteria correct te detecteren in de codebase van een studentenproject?
    \item In welke mate komt de door LLM gegenereerde feedback overeen met de feedback van lectoren?
    \item Hoe consistent is de feedback van het LLM bij herhaalde evaluaties van hetzelfde project?
    \item Op welke criteria scoort het LLM sterk en op welke scoren ze zwakker bij het evalueren van studentenprojecten?
    \item Wat is de potentiële tijdswinst bij het gebruik van een LLM, ten opzichte van alle projecten handmatig evalueren?
    \item Welke prompt-engineeringtechnieken verhogen de kwaliteit en betrouwbaarheid van LLM-gebaseerde code-evaluatie?
\end{enumerate}

\section{\IfLanguageName{dutch}{Onderzoeksdoelstelling}{Research objective}}%
\label{sec:onderzoeksdoelstelling}

Het beoogde resultaat van dit onderzoek bevat meerdere zaken. Enerzijds een grondig onderbouwd onderzoeksverslag, anderzijds een goed gedocumenteerde Proof-of-Concept(PoC) voor het evalueren van studentenprojecten.

\vspace{1em}

Ten eerste moet er een onderzoeksverslag worden opgeleverd, waarin er op een gestructureerde en onderbouwde manier geanalyseerd wordt in welke mate Large Language Models (LLM's) bruikbare en betrouwbare formatieve feedback kunnen genereren op de codekwaliteit van studentenprojecten binnen Front-End Web Development en Web Services. Dit onderzoeksverslag bevat:
\begin{itemize}
    \item een overzicht van de huidige evaluatiecriteria en methodes die door lectoren worden gebruikt
    \item een analyse van het geselecteerde LLM op vlak van criteriadetectie, consistentie\ldots
    \item een vergelijking tussen de feedback van ervaren lectoren en de LLM-gegenereerde feedback
    \item de situering van dit onderzoek binnen de AI act, en hoe hier mee moet omgegaan worden als lectoren
    \item conclusies en concrete aanbevelingen voor lectoren, omtrent het inzetten van LLM's bij de evaluatie van studentenprojecten.
\end{itemize}

\vspace{1em}

Ten tweede zal er een functionele PoC opgeleverd worden binnen een goed gedocumenteerde en reproduceerbare testomgeving. Deze PoC zal toestaan om:

\begin{itemize}
    \item vooraf gedefinieerde criteria te gaan detecteren binnen studentenprojecten 
    \item gestructureerde feedback te genereren per criterium
    \item evaluaties te herhalen, zodat consistentie bekeken kan worden
    \item een onderbouwde analyse te maken van de betrouwbaarheid van de gegenereerde resultaten
\end{itemize} 

\vspace{1em} 

Deze bachelorproef zal dus geen kant en klare evaluatietool opleveren, maar wel een goed onderbouwde PoC. Op basis hiervan kunnen lectoren beslissen in welke mate zij LLM's willen gaan inzetten ter ondersteuning van hun projectevaluaties.

\section{\IfLanguageName{dutch}{Opzet van deze bachelorproef}{Structure of this bachelor thesis}}%
\label{sec:opzet-bachelorproef}

De rest van deze bachelorproef is als volgt opgebouwd:

In Hoofdstuk~\ref{ch:stand-van-zaken} wordt een overzicht gegeven van de stand van zaken binnen het onderzoeksdomein, op basis van een literatuurstudie.

In Hoofdstuk~\ref{ch:methodologie} wordt de methodologie toegelicht en worden de gebruikte onderzoekstechnieken besproken om een antwoord te kunnen formuleren op de onderzoeksvragen.

In Hoofdstuk~\ref{ch:probleemdomein} wordt het huidige evaluatieproces in de praktijk geanalyseerd op basis van interviews met lectoren, waarbij de tijdsbesteding, pijnpunten en juridisch-ethische randvoorwaarden worden besproken.

In Hoofdstuk~\ref{ch:poc} wordt de opgezette Proof-of-Concept beschreven, inclusief de architectuur van de AI-agents, de gemaakte technologische keuzes en het verloop van de geautomatiseerde evaluatieflow.

In Hoofdstuk~\ref{ch:evaluatie} worden de resultaten van deze PoC geanalyseerd en vergeleken met de handmatige beoordelingen van de lectoren, om de bruikbaarheid en nauwkeurigheid van de AI-evaluaties vast te stellen.

In Hoofdstuk~\ref{ch:conclusie}, tenslotte, wordt de conclusie gegeven en een antwoord geformuleerd op de onderzoeksvragen. Daarbij wordt ook een aanzet gegeven voor toekomstig onderzoek binnen dit domein.